## HTTP-сообщения
__HTTP-сообщения__ - это способ обмена данными между сервером и клиентом,  в виде гипертекстовых документов в формате HTML по протоколу HTTP (англ. HyperText Transfer Protocol).

__Типы http сообщений:__
- Запросы, отправленные клиентом для запуска действия на сервере (HTTP Requests);
- Ответы от сервера (HTTP Responses).

__Структура HTTP сообщений:__ Каждое HTTP-сообщение состоит из трёх частей, которые передаются в указанном порядке:

1. Стартовая строка (англ. Starting line) — определяет тип сообщения, в ней описывается запрос и указывается статус. Эта начальная линия всегда представляет собой одну строку.
2. Заголовки (англ. Headers) — характеризуют тело сообщения, параметры передачи и прочие сведения;
3. Тело сообщения (запроса) (англ. Message Body) — непосредственно данные сообщения. ___Обязательно должно отделяться от заголовков ПУСТОЙ СТРОКОЙ. Пустая строка, указывает на то,что вся мета-информация для запроса была отправлена.___
> Тело сообщения может отсутствовать, но стартовая строка и заголовок являются обязательными элементами. Исключением является версия 0.9 протокола, у которой сообщение запроса содержит только стартовую строку, а сообщения ответа — только тело сообщения. Для версии протокола 1.1 сообщение запроса обязательно должно содержать заголовок Host.

_Стартовые строки различаются для запроса и ответа._ 
___Строка запроса:___
_GET URI — для версии протокола 0.9;_
_Метод URI HTTP/Версия — для остальных версий:_

- _Метод (англ. Method) — тип запроса, одно слово заглавными буквами. В версии HTTP 0.9 использовался только метод GET_
- _URI определяет путь к запрашиваемому документу._
- _Версия (англ. Version) — пара разделённых точкой цифр. Например: 1.0._

___Строка ответа сервера___ имеет формат: HTTP/Версия КодСостояния Пояснение, где:

Версия — пара разделённых точкой цифр, как в запросе;
Код состояния (англ. Status Code) — три цифры. По коду состояния определяется дальнейшее содержимое сообщения и поведение клиента;
Пояснение (англ. Reason Phrase) — текстовое короткое пояснение к коду ответа для пользователя. Никак не влияет на сообщение и является необязательным.
## HTTP методы
__HTTP методы (HTTP Method)__ - это последовательность из любых символов, кроме управляющих и разделителей, указывающая на основную операцию над ресурсом. Обычно метод представляет собой короткое английское слово, записанное заглавными буквами (__Внимание: Название метода чувствительно к регистру__). Сервер может использовать любые методы, не существует обязательных методов для сервера или клиента. 
- Статус 501 (Not Implemented) - сервер не распознал указанный клиентом метод; 
- Статус 405 (Method Not Allowed) - серверу метод известен  (метод неприменим к конкретному ресурсу).
> В обоих случаях серверу следует включить в сообщение ответа заголовок Allow со списком поддерживаемых методов.

|Название метода| Описание|
|-|-|
|OPTIONS| Используется для определения возможностей веб-сервера или параметров соединения для конкретного ресурса. В ответ серверу следует включить заголовок Allow со списком поддерживаемых методов. Также в заголовке ответа может включаться информация о поддерживаемых расширениях.Предполагается, что запрос клиента может содержать тело сообщения для указания интересующих его сведений. Формат тела и порядок работы с ним в настоящий момент не определён; сервер пока должен его игнорировать. Аналогичная ситуация и с телом в ответе сервера. Для того, чтобы узнать возможности всего сервера, клиент должен указать в URI звёздочку — «*». Запросы «OPTIONS * HTTP/1.1» могут также применяться для проверки работоспособности сервера (аналогично «пингованию») и тестирования на предмет поддержки сервером протокола HTTP версии 1.1. Результат выполнения этого метода не кэшируется.|
|GET| Используется для запроса содержимого указанного ресурса. С помощью метода GET можно также начать какой-либо процесс. В этом случае в тело ответного сообщения следует включить информацию о ходе выполнения процесса. Клиент может передавать параметры выполнения запроса в URI целевого ресурса после символа «?»: GET /path/resource?param1=value1&param2=value2 HTTP/1.1 Согласно стандарту HTTP, запросы типа GET считаются идемпотентными (тот же результат, при повторном применении). Кроме обычного метода GET, различают ещё Условный GET — содержит заголовки If-Modified-Since, If-Match, If-Range и подобные; Частичный GET — содержит в запросе Range. Порядок выполнения подобных запросов определён стандартами отдельно.|
|HEAD| Аналогичен методу GET, за исключением того, что в ответе сервера отсутствует тело. Запрос HEAD обычно применяется для извлечения метаданных, проверки наличия ресурса (валидация URL) и чтобы узнать, не изменился ли он с момента последнего обращения.Заголовки ответа могут кэшироваться. При несовпадении метаданных ресурса с соответствующей информацией в кэше — копия ресурса помечается как устаревшая.|
|POST| Применяется для передачи пользовательских данных заданному ресурсу. Например, в блогах посетители обычно могут вводить свои комментарии к записям в HTML-форму, после чего они передаются серверу методом POST и он помещает их на страницу. При этом передаваемые данные (в примере с блогами — текст комментария) включаются в тело запроса. Аналогично с помощью метода POST обычно загружаются файлы на сервер. В отличие от метода GET, метод POST не считается идемпотентным, то есть многократное повторение одних и тех же запросов POST может возвращать разные результаты (например, после каждой отправки комментария будет появляться очередная копия этого комментария). При результате выполнения 200 (Ok) в тело ответа следует включить сообщение об итоге выполнения запроса. Если был создан ресурс, то серверу следует вернуть ответ 201 (Created) с указанием URI нового ресурса в заголовке Location. Сообщение ответа сервера на выполнение метода POST не кэшируется.|
|PUT| Применяется для загрузки содержимого запроса на указанный в запросе URI. Если по заданному URI не существует ресурса, то сервер создаёт его и возвращает статус 201 (Created). Если же ресурс был изменён, то сервер возвращает 200 (Ok) или 204 (No Content). Сервер не должен игнорировать некорректные заголовки Content-*, передаваемые клиентом вместе с сообщением. Если какой-то из этих заголовков не может быть распознан или недопустим при текущих условиях, то необходимо вернуть код ошибки 501 (Not Implemented). Фундаментальное различие методов POST и PUT заключается в понимании предназначений URI ресурсов. Метод POST предполагает, что по указанному URI будет производиться обработка передаваемого клиентом содержимого. Используя PUT, клиент предполагает, что загружаемое содержимое соответствует находящемуся по данному URI ресурсу. Сообщения ответов сервера на метод PUT не кэшируются.|
|PATCH| Аналогично PUT, но применяется только к фрагменту ресурса.|
|DELETE|Удаляет указанный ресурс.|
|TRACE| Возвращает полученный запрос так, что клиент может увидеть, какую информацию промежуточные серверы добавляют или изменяют в запросе.|
|CONNECT| Преобразует соединение запроса в прозрачный TCP/IP-туннель, обычно чтобы содействовать установлению защищённого SSL-соединения через нешифрованный прокси.|